%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   MODIF DU TEMPLATE DE NICO
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% !TEX encoding = MacOSRoman
\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tablefootnote}

%\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{DRAFT}
%\SetWatermarkScale{5}


%-----------------------------------------
% Pour accepter les lettres accentuees de clavier azerty
% sans les é (utile) pour tapper directement en azerty 
% et ou faire passer aspell -c --lang=fr bidon.tex
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[applemac]{inputenc} %c'est ca qui gère les accents d'après un forum
%------------------------------------------
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style

% copie de aa.cls
%-----------------------------------
\newcommand*\aap{A\&A}
\let\astap=\aap
\newcommand*\aapr{A\&A~Rev.}
\newcommand*\aaps{A\&AS}
\newcommand*\actaa{Acta Astron.}
\newcommand*\aj{AJ}
\newcommand*\ao{Appl.~Opt.}
\let\applopt\ao
\newcommand*\apj{ApJ}
\newcommand*\apjl{ApJ}
\let\apjlett\apjl
\newcommand*\apjs{ApJS}
\let\apjsupp\apjs
\newcommand*\aplett{Astrophys.~Lett.}
\newcommand*\apspr{Astrophys.~Space~Phys.~Res.}
\newcommand*\apss{Ap\&SS}
\newcommand*\araa{ARA\&A}
\newcommand*\azh{AZh}
\newcommand*\baas{BAAS}
\newcommand*\bac{Bull. astr. Inst. Czechosl.}
\newcommand*\bain{Bull.~Astron.~Inst.~Netherlands}
\newcommand*\caa{Chinese Astron. Astrophys.}
\newcommand*\cjaa{Chinese J. Astron. Astrophys.}
\newcommand*\fcp{Fund.~Cosmic~Phys.}
\newcommand*\gca{Geochim.~Cosmochim.~Acta}
\newcommand*\grl{Geophys.~Res.~Lett.}
\newcommand*\iaucirc{IAU~Circ.}
\newcommand*\icarus{Icarus}
\newcommand*\jcap{J. Cosmology Astropart. Phys.}
\newcommand*\jcp{J.~Chem.~Phys.}
\newcommand*\jgr{J.~Geophys.~Res.}
\newcommand*\jqsrt{J.~Quant.~Spectr.~Rad.~Transf.}
\newcommand*\jrasc{JRASC}
\newcommand*\memras{MmRAS}
\newcommand*\memsai{Mem.~Soc.~Astron.~Italiana}
\newcommand*\mnras{MNRAS}
\newcommand*\na{New A}
\newcommand*\nar{New A Rev.}
\newcommand*\nat{Nature}
\newcommand*\nphysa{Nucl.~Phys.~A}
\newcommand*\pasa{PASA}
\newcommand*\pasj{PASJ}
\newcommand*\pasp{PASP}
\newcommand*\physrep{Phys.~Rep.}
\newcommand*\physscr{Phys.~Scr}
\newcommand*\planss{Planet.~Space~Sci.}
\newcommand*\pra{Phys.~Rev.~A}
\newcommand*\prb{Phys.~Rev.~B}
\newcommand*\prc{Phys.~Rev.~C}
\newcommand*\prd{Phys.~Rev.~D}
\newcommand*\pre{Phys.~Rev.~E}
\newcommand*\prl{Phys.~Rev.~Lett.}
\newcommand*\procspie{Proc.~SPIE}
\newcommand*\qjras{QJRAS}
\newcommand*\rmxaa{Rev. Mexicana Astron. Astrofis.}
\newcommand*\skytel{S\&T}
\newcommand*\solphys{Sol.~Phys.}
\newcommand*\sovast{Soviet~Ast.}
\newcommand*\ssr{Space~Sci.~Rev.}
\newcommand*\zap{ZAp}
%-------------------------------------------------


\usepackage[french]{babel} % pour avoir chapitre plutôt que "chapter", peut-être la ponctuation aussi...

%page de couverture du manuscrit
\usepackage{meta-donnees}

% COLOR
\definecolor{mypink}{rgb}{1.0,0.0,0.5}
\definecolor{myblue}{rgb}{0.0,0.0,1.0}
\definecolor{mygrey}{rgb}{0.3,0.3,0.3}

%\definecolor{darkblue}{rgb}{0.12,0.47,0.87}
%\definecolor{darkblue}{rgb}{0.07,0.34,0.6}
\definecolor{bleu}{RGB}{30,144,255}
\definecolor{bleumarine}{RGB}{0,89,179}
\definecolor{bleu2}{RGB}{26,102,255}
\definecolor{bleumarine2}{RGB}{0,60,179}
\definecolor{orange}{RGB}{255,200,0}%{255,77,0}
\definecolor{vert}{RGB}{60,180,0}
\usepackage{twoopt}


%  AJOUT LP
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{tablefootnote} % to display footnotes in tables
\usepackage{threeparttable}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default
%\usepackage[bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{minitoc}
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{overpic}

%hyperref must come last of all the used package because it redefines latex commands such as \section...
\usepackage[colorlinks,
	urlcolor=mygrey,
	linkcolor=bleu2,
        citecolor=bleumarine2,
	breaklinks=true]{hyperref}

% FORMAT DES SECTIONS
%\newlength\chapnumb
%\setlength\chapnumb{4cm}

%\titleformat{command}[shape]{format}{label}{sep}{before-code}[after-code]]

\titleclass{\part}{top} % make part like a chapter
\titleformat{\part}
[display]
{\normalfont\sffamily\Huge\bfseries}
{\parbox[b]{\dimexpr\textwidth}{\vspace{-1cm}
    \raggedleft
    \color{bleu}\bfseries\fontsize{36}{36}\selectfont\partname \thepart}\vspace{2cm}}
{0pt}
{\LARGE #1}

%\titlespacing*{\part}{0pt}{0pt}{20pt}

\titleformat{\chapter}[display] {
  \normalfont\sffamily}{
  \parbox[b]{\dimexpr\textwidth}{\vspace{-1cm}
    \raggedleft
    \color{bleu}\bfseries\fontsize{72}{72}\selectfont\thechapter}\vspace{0.5cm}
}{0pt}{{\LARGE#1}%\\
  %\rule{\dimexpr\textwidth}{0.4pt}
}

\titleformat{name=\chapter,numberless}[display] {
  \normalfont\sffamily}{}{0pt}{
  \parbox[b]{\dimexpr\textwidth}{
    \raggedleft
    \LARGE #1}%\\
  %\rule{\dimexpr\textwidth}{0.4pt}
}



% SPECIAL COMMANDS  
\makeatletter
%\newcommandtwoopt{\citeads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citepads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citetads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet[#1][#2]{#3}}}

\newcommandtwoopt{\tempciteads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\tempcitepads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\tempcitetads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet[#1][#2]{#3}}}


\newcommandtwoopt{\citealpads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citealtads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealt[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citeyearads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citeyear[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citeadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp*[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citepadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep*[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citetadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet*[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citeyearadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citeyear*[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citeauthoradsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citeauthor*[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citepthesis}[3][][]{\href{http://tel.archives-ouvertes.fr/docs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citetthesis}[3][][]{\href{http://tel.archives-ouvertes.fr/docs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet[#1][#2]{#3}}}
\makeatother

\newcommand{\mycitetads}[1]{\underline{\tempcitetads{#1}}}
\newcommand{\citetads}[1]{\underline{\tempcitetads{#1}}}
\newcommand{\citeads}[1]{\underline{\tempciteads{#1}}}
\newcommand{\citepads}[1]{\underline{\tempcitepads{#1}}}

\newcommand{\reference}[1]{{\color{bleu}{REF: #1}}}

\newcommand{\hls}{HLS\,J0918+5142}
\newcommand{\ftone}{f_{\rm{tone}}}
\newcommand{\elev}{\rm{el}}
\newcommand{\az}{\rm{az}}
\newcommand{\taunu}{\tau_{\nu}}
\newcommand{\degree}{^{\circ}}

%
% PAGE STYLE
%
%\topmargin=-1cm
%\oddsidemargin=0cm
%\evensidemargin=0cm
%\textwidth=17cm
%\textheight=24cm
%\raggedbottom
%\sloppy

\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\oddsidemargin +0.5cm
\evensidemargin +0.5cm
\topmargin -0.3cm

%
% Table of contents
%
\setcounter{tocdepth}{1}



%backslash : alt+shift+.
% accolades : alt+5, alt + -
% $: ]
\def\LCDM{$\Lambda$CDM} \newcommand{\lcdm}{$\Lambda$CDM}



%===========================================================================================
%
%
%
%
%===========================================================================================
\begin{document}

\include{couv}


\pagenumbering{roman}

%\input{remerciements}
\newpage
\tableofcontents
\newpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
% 
%            DEBUT
%
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter*{Avant-propos}

Je choisis de centrer ce manuscrit sur l'expérience NIKA2 installée au
télescope de 30 mètres de l'IRAM. En regard de l'ensemble de mon parcours
professionnel, dominé par un investissement de quatorze ans dans
l'expérience PLANCK, mes travaux dans NIKA2 sont relativement récents
et représentent une certaine mobilité thématique.

En effet, mon expérience de recherche a commencé avec la préparation
à l'analyse des données de PLANCK lors de ma thèse de doctorat
effectuée de 2002 à 2005 dans un laboratoire anciennement accueilli au
Collège de France, et maintenant englobé dans le laboratoire
de Astroparticules et Cosmologie (APC). Effet de lentille
gravitationnelle sur le rayonnement de fond diffus cosmologique (CMB)
-> fil conducteur de ma recherche de 2004 à 2016. J'ai donc développé
cette thématique, nouvelle à l'époque, pendant douze ans. Deux moments
de e parcours constituent des point culminants professionels (et
émotionnels). En decembre 2009, j'ai obtenue la première détection
significative de cet effet avec une petite équipe du LAL et en janvier
2013 j'ai pu presenter mes résultats hors de la collaboration PLANCK à
l'occasion de la première livraison des données. Après cet événement, je me suis
distanciée du groupe de travail sur le CMB lensing de Planck. J'ai
alors developpé une idée originale avec Juan Macias-Perez, une des
rares pistes qui n'avait pas été prévue ni décrite dans le Blue Book
de Planck écrit en 1996, la possibilité de produire une carte des
modes B induits par l'effet de lentille. J'ai obtenue la
responsabilité de la production et livraison de cette carte à
l'automne 2016. Je décris ces travaux dans une courte première partie
qui me permet d'introduire des notions de cosmologie et de donner une
vision personnelle de ce domaine. C'est sur cette vision que je
m'appuie pour développer mon projet dans la dernière partie du
manuscrit.

Après PLANCK, s'est offerte à moi l'opportunité de rejoindre une
collaboration à taille plus humaine (150 personnes au lieu de 480),
plus locale, avec les principales responsabilités détenues par des
chercheurs grenoblois et plus incarnée qu'une expérience spatiale dans
le sens où l'instrument est visible dans la cabine du télescope de 30
mètres de l'IRAM, que l'on peut piloter en temps réel lors des
campagnes d'observation. Au LPSC, NIKA2 s'appuie sur un large
programme d'observation d'un échantillon d'amas de galaxies via
l'effet Sunyaev-Zeldovich avec pour objectif scientifique, la
cosmologie. Le but est d'explorer une piste pour comprendre l'un des
résultats les plus surprenants de PLANCK, la "tension'' entre les
modèles cosmologiques favorisés par les anisotropies primaires du CMB
(univers lointain) et ceux favorisés par les amas de galaxies (univers
plus proche). Nous aurons l'occasion d'y revenir dans la dernière
partie du manuscrit. Cet objectif scientifique enthousiasmant est pour
moi l'occasion d'élargir mon horizon thématique tout en préservant la
cohérence de mon parcours. J'explore une autre façon dont
les grandes structures de l'Univers s'impriment dans les anisotropies
du CMB, via l'effet SZ. Et aussi, s'ouvre à moi une nouvelle
thématique extrêmement riche, l'étude des amas de galaxies, qui est
multi-sonde par excellence et située à la croisée des communautés
astrophysique et cosmologique. C'est le fil conducteur de mon projet
de recherche et la thématique sur laquelle j'envisage d'encadrer une
thèse à brève echéance.

En plus de porter un objectif scientifique enthousiasmant, la
collaboration NIKA2 m'a rapidement confiée des responsabilités
importantes. J'ai été nommée responsable du \emph{commissioning} de
NIKA2 à l'été 2016 et je partage également la responsabilité du Large
Programme SZ de NIKA2 avec Frédéric Mayet. \emph{To be continued....}  




\chapter*{Introduction}
\pagenumbering{arabic}
\input{Introduction_v1.tex}



%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%
%
%     PARTIE I: PLANCK
%
%     7 pages maxi
%
%
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
%\input{Planck_CMBLensing.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%
%
%     PARTIE II: NIKA2 Calib&Perf'
%
%     30 pages
%
%
%
%----------------------------------------------------------------------------------------

\part{Calibration et Performances de NIKA2}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{La caméra NIKA2 au télescope de 30 mètres de l'IRAM}
\label{chap:nika2iram}
\input{NIKA2_IRAM.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Calibration et Performances}
\label{chap:calib_perf}
\input{NIKA2_Calib_Perf.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Résumé des performances}
\label{chap:nika2_resume}
\input{NIKA2_resume.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%
%
%     PARTIE III: Cosmologie avec les amas
%
%     10 pages
%
%
%
%----------------------------------------------------------------------------------------

\part{Cosmologie avec les amas de galaxies dans NIKA2 et \emph{Euclid}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   COSMO AVEC LES AMAS
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Cosmologie avec les amas de galaxies}
\label{se:cosmo_general}
\input{Cosmo_general.tex}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   NIKA2
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Le programme cosmologique de NIKA2}
\label{se:cosmo_NIKA2}
\input{Cosmo_NIKA2.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   EUCLID
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Cosmologie avec les amas de galaxies dans \emph{Euclid}}
\label{se:cosmo_euclid}
\input{Cosmo_Euclid.tex}


%\appendix
%%\section{Supervision d'étudiants}
%%\section{Publications principales}
%%\input{do_not_forget}

%\bibliographystyle{myplainnat}
\bibliographystyle{bibtex/aa}
\bibliography{bibtex/NIKA2_biblio}

\end{document}



















