%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   MODIF DU TEMPLATE DE NICO
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% !TEX encoding = MacOSRoman
\documentclass[a4paper, 11pt]{report}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tablefootnote}

%\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{DRAFT}
%\SetWatermarkScale{5}


%-----------------------------------------
% Pour accepter les lettres accentuees de clavier azerty
% sans les é (utile) pour tapper directement en azerty 
% et ou faire passer aspell -c --lang=fr bidon.tex
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[applemac]{inputenc} %c'est ca qui gère les accents d'après un forum
%------------------------------------------
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style

% copie de aa.cls
%-----------------------------------
\newcommand*\aap{A\&A}
\let\astap=\aap
\newcommand*\aapr{A\&A~Rev.}
\newcommand*\aaps{A\&AS}
\newcommand*\actaa{Acta Astron.}
\newcommand*\aj{AJ}
\newcommand*\ao{Appl.~Opt.}
\let\applopt\ao
\newcommand*\apj{ApJ}
\newcommand*\apjl{ApJ}
\let\apjlett\apjl
\newcommand*\apjs{ApJS}
\let\apjsupp\apjs
\newcommand*\aplett{Astrophys.~Lett.}
\newcommand*\apspr{Astrophys.~Space~Phys.~Res.}
\newcommand*\apss{Ap\&SS}
\newcommand*\araa{ARA\&A}
\newcommand*\azh{AZh}
\newcommand*\baas{BAAS}
\newcommand*\bac{Bull. astr. Inst. Czechosl.}
\newcommand*\bain{Bull.~Astron.~Inst.~Netherlands}
\newcommand*\caa{Chinese Astron. Astrophys.}
\newcommand*\cjaa{Chinese J. Astron. Astrophys.}
\newcommand*\fcp{Fund.~Cosmic~Phys.}
\newcommand*\gca{Geochim.~Cosmochim.~Acta}
\newcommand*\grl{Geophys.~Res.~Lett.}
\newcommand*\iaucirc{IAU~Circ.}
\newcommand*\icarus{Icarus}
\newcommand*\jcap{J. Cosmology Astropart. Phys.}
\newcommand*\jcp{J.~Chem.~Phys.}
\newcommand*\jgr{J.~Geophys.~Res.}
\newcommand*\jqsrt{J.~Quant.~Spectr.~Rad.~Transf.}
\newcommand*\jrasc{JRASC}
\newcommand*\memras{MmRAS}
\newcommand*\memsai{Mem.~Soc.~Astron.~Italiana}
\newcommand*\mnras{MNRAS}
\newcommand*\na{New A}
\newcommand*\nar{New A Rev.}
\newcommand*\nat{Nature}
\newcommand*\nphysa{Nucl.~Phys.~A}
\newcommand*\pasa{PASA}
\newcommand*\pasj{PASJ}
\newcommand*\pasp{PASP}
\newcommand*\physrep{Phys.~Rep.}
\newcommand*\physscr{Phys.~Scr}
\newcommand*\planss{Planet.~Space~Sci.}
\newcommand*\pra{Phys.~Rev.~A}
\newcommand*\prb{Phys.~Rev.~B}
\newcommand*\prc{Phys.~Rev.~C}
\newcommand*\prd{Phys.~Rev.~D}
\newcommand*\pre{Phys.~Rev.~E}
\newcommand*\prl{Phys.~Rev.~Lett.}
\newcommand*\procspie{Proc.~SPIE}
\newcommand*\qjras{QJRAS}
\newcommand*\rmxaa{Rev. Mexicana Astron. Astrofis.}
\newcommand*\skytel{S\&T}
\newcommand*\solphys{Sol.~Phys.}
\newcommand*\sovast{Soviet~Ast.}
\newcommand*\ssr{Space~Sci.~Rev.}
\newcommand*\zap{ZAp}
%-------------------------------------------------


\usepackage[french]{babel} % pour avoir chapitre plutôt que "chapter", peut-être la ponctuation aussi...

%page de couverture du manuscrit
\usepackage{meta-donnees}

% COLOR
\definecolor{mypink}{rgb}{1.0,0.0,0.5}
\definecolor{myblue}{rgb}{0.0,0.0,1.0}
\definecolor{mygrey}{rgb}{0.3,0.3,0.3}

%\definecolor{darkblue}{rgb}{0.12,0.47,0.87}
%\definecolor{darkblue}{rgb}{0.07,0.34,0.6}
\definecolor{bleu}{RGB}{30,144,255}
\definecolor{bleumarine}{RGB}{0,89,179}
\definecolor{bleu2}{RGB}{26,102,255}
\definecolor{bleumarine2}{RGB}{0,60,179}
\definecolor{orange}{RGB}{255,200,0}%{255,77,0}
\definecolor{vert}{RGB}{60,180,0}
\usepackage{twoopt}


%  AJOUT LP
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{tablefootnote} % to display footnotes in tables
\usepackage{threeparttable}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default
%\usepackage[bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{minitoc}
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{overpic}

%hyperref must come last of all the used package because it redefines latex commands such as \section...
\usepackage[colorlinks,
	urlcolor=mygrey,
	linkcolor=bleu2,
        citecolor=bleumarine2,
	breaklinks=true]{hyperref}

% FORMAT DES SECTIONS
%\newlength\chapnumb
%\setlength\chapnumb{4cm}

%\titleformat{command}[shape]{format}{label}{sep}{before-code}[after-code]]

\titleclass{\part}{top} % make part like a chapter
\titleformat{\part}
[display]
{\normalfont\sffamily\Huge\bfseries}
{\parbox[b]{\dimexpr\textwidth}{\vspace{-1cm}
    \raggedleft
    \color{bleu}\bfseries\fontsize{36}{36}\selectfont\partname \thepart}\vspace{2cm}}
{0pt}
{\LARGE #1}

%\titlespacing*{\part}{0pt}{0pt}{20pt}

\titleformat{\chapter}[display] {
  \normalfont\sffamily}{
  \parbox[b]{\dimexpr\textwidth}{\vspace{-1cm}
    \raggedleft
    \color{bleu}\bfseries\fontsize{72}{72}\selectfont\thechapter}\vspace{0.5cm}
}{0pt}{{\LARGE#1}%\\
  %\rule{\dimexpr\textwidth}{0.4pt}
}

\titleformat{name=\chapter,numberless}[display] {
  \normalfont\sffamily}{}{0pt}{
  \parbox[b]{\dimexpr\textwidth}{
    \raggedleft
    \LARGE #1}%\\
  %\rule{\dimexpr\textwidth}{0.4pt}
}



% SPECIAL COMMANDS  
\makeatletter

\newcommandtwoopt{\citeads}[3][][]{\href{https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp[#1][#2]{#3}}}

\newcommandtwoopt{\citepads}[3][][]{\href{https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep[#1][#2]{#3}}}
\newcommandtwoopt{\citetads}[3][][]{\href{https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet[#1][#2]{#3}}}

%\newcommandtwoopt{\tempciteads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\tempcitepads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\tempcitetads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet[#1][#2]{#3}}}

%\newcommandtwoopt{\tempciteads}[3][][]{\href{https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp[#1][#2]{#3}}}


%\newcommandtwoopt{\citealpads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citealtads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealt[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citeyearads}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citeyear[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citeadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citealp*[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citepadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep*[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citetadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet*[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citeyearadsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citeyear*[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citeauthoradsstar}[3][][]{\href{http://adsabs.harvard.edu/abs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citeauthor*[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citepthesis}[3][][]{\href{http://tel.archives-ouvertes.fr/docs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citep[#1][#2]{#3}}}
%\newcommandtwoopt{\citetthesis}[3][][]{\href{http://tel.archives-ouvertes.fr/docs/#3}{\def\hyper@linkstart##1##2{}\let\hyper@linkend\@empty\citet[#1][#2]{#3}}}
\makeatother

%\newcommand{\mycitetads}[1]{\underline{\tempcitetads{#1}}}
%\newcommand{\citetads}[1]{\underline{\tempcitetads{#1}}}
%\newcommand{\citeads}[1]{\underline{\tempciteads{#1}}}
%\newcommand{\citepads}[1]{\underline{\tempcitepads{#1}}}

\newcommand{\reference}[1]{{\color{bleu}{REF: #1}}}

\newcommand{\hls}{HLS\,J0918+5142}
\newcommand{\ftone}{f_{\rm{tone}}}
\newcommand{\elev}{\rm{el}}
\newcommand{\az}{\rm{az}}
\newcommand{\taunu}{\tau_{\nu}}
\newcommand{\degree}{^{\circ}}

%
% PAGE STYLE
%
%\topmargin=-1cm
%\oddsidemargin=0cm
%\evensidemargin=0cm
%\textwidth=17cm
%\textheight=24cm
%\raggedbottom
%\sloppy

\setlength{\textwidth}{15cm}
\setlength{\textheight}{23.5cm}
%\setlength{\textheight}{26cm}
\oddsidemargin +0.5cm
\evensidemargin +0.5cm
\topmargin -0.3cm


%
% Table of contents
%
\setcounter{tocdepth}{1}



%backslash : alt+shift+.
% accolades : alt+5, alt + -
% $: ]
\def\LCDM{$\Lambda$CDM} \newcommand{\lcdm}{$\Lambda$CDM}



%===========================================================================================
%
%
%
%
%===========================================================================================
\begin{document}

\include{couv}


\pagenumbering{roman}

%\input{remerciements}
\newpage
\tableofcontents
\newpage


%----------------------------------------------------------------------------------------
% 
%            DEBUT
%
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter*{Avant-propos}

Je choisis de centrer ce manuscrit sur l'expérience NIKA2 installée au
télescope de 30 mètres de l'IRAM. En regard de l'ensemble de mon parcours
professionnel, dominé par un investissement de quatorze ans dans
l'expérience \emph{Planck}, mes travaux dans NIKA2 sont relativement récents
et représentent une certaine mobilité thématique, comme je l'explique
brièvement dans cette préface. 

En effet, mon expérience de recherche a commencé avec la préparation
à l'analyse des données de \emph{Planck} lors de ma thèse de doctorat
effectuée de 2002 à 2005 dans un laboratoire anciennement accueilli au
Collège de France, et maintenant englobé dans le laboratoire
d'astroparticules et cosmologie (APC). C'est au cours de ma thèse que
je me suis intéressée à l'effet de lentille gravitationnelle que les
grandes structures de l'Univers impriment sur le rayonnement de fond
diffus cosmologique (CMB). J'ai exploré cette thématique, nouvelle à
l'époque, d'abord d'un point de vue phénoménologique, en montrant
l'intérêt de cette sonde cosmologique encore inusitée pour contraindre
certains paramètres cosmologiques affectant la croissance des
structures, telles la masse des neutrinos. Puis d'un point de vue
observationnel, j'ai étudié l'impact des sources ponctuelles sur la
précision avec laquelle l'effet de lentille pourrait être reconstruit
dans les données de \emph{Planck}. Ensuite, j'ai développé les aspects
phénoménologiques lors d'un ATER au Laboratoire d'Annecy de Physique
Théorique (LAPTH) en collaboration avec Julien Lesgourgues,
notamment. Nous avons démontré l'intérêt d'avoir recours à des
techniques \emph{Monte-Carlo à chaînes de Markov} (MCMC) pour prédire
avec précision les contraintes sur les paramètres cosmologiques
accessibles aux futurs instruments. Bien que basés sur des hypothèses
simplifiées, nos résultats s'avéraient encourageants quant à la
capacité de mesurer l'effet de lentille sur le CMB avec \emph{Planck}, et
quant à l'utilité de cette reconstruction pour contraindre des
paramètres cosmologiques auxquels les anisotropies primaires du CMB
sont peu sensibles, telle la masse des neutrinos. Toujours déroulant
cette thématique lors de mon post-doctorat au laboratoire de
l'accélérateur linéaire (LAL), j'ai entrepris le travail préparatif de
longue haleine qui a conduit à la mesure de l'effet de lentille sur le
CMB et son utilisation en tant que sonde cosmologique dans \emph{Planck}. Au
sein d'une petite équipe réunissant Stéphane Plaszczynski, Alexis
Lavabre, son étudiant en thèse, Jean-Luc Starck et Jérôme Bobin, alors
également en thèse, nous avons proposé des outils de reconstruction de
l'effet de lentille adaptés aux données de \emph{Planck}, déployant des
solutions originales pour traiter les émissions d'avant-plan et
l'effet des masques. Enfin, c'est avec le projet de mesurer l'effet de
lentille dans \emph{Planck} et de l'exploiter pour la cosmologie que j'ai
rejoint le groupe \emph{Planck} du laboratoire de physique des particules et
de cosmologie (LPSC) de Grenoble en 2008. J'ai donc développé cette
thématique, nouvelle à l'époque, pendant douze ans.

Deux moments de cette période culminent et me sont spécialement
chers. En décembre 2009, notre équipe au LAL a obtenue la première
détection significative de cet effet, jamais encore observé par une
expérience jusque là, et en janvier 2013 j'ai pu présenter mes
résultats à la communauté, en dehors de la collaboration \emph{Planck}, à
l'occasion de la première livraison des
données. Après cet événement, je me suis distanciée du groupe de
travail sur l'effet de lentille de \emph{Planck}. J'ai alors développé une idée
originale avec Juan Mac\'ias-P\'erez, une des
rares pistes qui n'avait pas été prévue ni décrite dans le
\emph{Blue Book} de \emph{Planck}, écrit en 1996. Il s'agissait de la
possibilité de produire une carte des modes B de polarisation induits par l'effet de
lentille. J'ai obtenue la responsabilité de la production et livraison
de cette carte à l'automne 2014. La carte des modes B induits par
l'effet de lentille de \emph{Planck} sera utile aux futures expériences CMB
visant la première mesure des modes B primordiaux, telle \emph{
  LiteBIRD}, pour la soustraction de la composantes secondaires des
modes B (le \emph{delensing}). Cette approche de \emph{delensing}
par fabrication d'une carte des modes B secondaires, ouvre également
une nouvelle voie. Ces travaux sont décrits dans une publication de la
collaboration \emph{Planck}, que j'ai coordonnée, et
qui a accompagnée la livraison de la carte à la communauté en
2016~\citep{Planck2016_Bmap}.
L'effet de lentille sur le CMB a donc constitué le véritable fil
conducteur de ma recherche de 2004 à 2016.
Ce sujet a été fondateur de mon parcours de chercheuse. C'est en
l'abordant sous divers aspects que je me suis forgée une vision
personnelle de la cosmologie. Après douze ans, l'envie de découvrir un
sujet neuf est devenue pressante; Après \emph{Planck}, le besoin de
changement criant. La reconstruction et l'exploitation de l'effet de
lentille dans \emph{Planck} est certes un chapitre important et fondateur de
mon parcours de recherche mais ce chapitre est aujourd'hui clos. Je
choisis de ne pas le réouvrir dans ce manuscrit, au profit des
thématiques autour desquelles je dirige actuellement des recherches et
construis mon projet.

Après \emph{Planck}, s'est offerte à moi l'opportunité de rejoindre une
collaboration internationale à taille humaine (150 personnes), avec
les principales responsabilités détenues par des chercheurs grenoblois
et incarnée, dans le sens où l'instrument est visible dans la cabine
du télescope de 30 mètres de l'IRAM, que l'on peut piloter en temps
réel lors des campagnes d'observation. Autant de caractéristiques qui
présentaient alors l'attrait de la nouveauté au sortir de \emph{Planck}. Au
LPSC, NIKA2 s'appuie sur un grand programme d'observation d'un
échantillon d'amas de galaxies via l'effet Sunyaev-Zel'dovich avec pour
objectif scientifique, la cosmologie. Bien que le modèle cosmologique
favorisé par les anisotropies primaires du CMB de l'analyse cosmologique de \emph{Planck} de 2018 se
soit sensiblement rapproché du modèle préféré par les amas de galaxies
détectés via l'effet SZ, gommant ainsi la "tension'' entre ces deux
cosmologies, des difficultés pour réconcilier les sondes de l'univers
lointain et de l'univers proche subsistent. Nous aurons l'occasion d'y
revenir à plusieurs reprises dans ce manuscrit. Les avancées sur ce sujet
enthousiasmant viendront de l'amélioration de la compréhension des
effets systématiques qui affectent toute sonde cosmologique. C'est le
cas pour les amas de galaxies, dont l'utilisation en cosmologie est
actuellement limitée par notre méconnaissance de la précision avec
laquelle nous mesurons leur masse. Améliorer les mesures des
propriétés des amas de galaxies sur lesquelles se fondent les études
cosmologiques est l'objectif principal du grand programme SZ de NIKA2. 
%Le but est d'explorer une piste pour comprendre l'un des
%résultats les plus surprenants de PLANCK, la "tension'' entre les
%modèles cosmologiques favorisés par les anisotropies primaires du CMB
%(univers lointain) et ceux favorisés par les amas de galaxies (univers
%plus proche).

Cet objectif scientifique est pour moi l'occasion d'élargir mon
horizon thématique tout en préservant une certaine cohérence, puisque
j'explore une autre façon dont les grandes structures de l'Univers
s'impriment dans les anisotropies du CMB, via l'effet SZ. Mais
surtout, s'ouvre à moi une nouvelle thématique extrêmement riche,
l'étude des amas de galaxies, qui est multi-sonde par excellence et
située à la croisée des communautés astrophysique et
cosmologique. C'est le fil conducteur de mon projet de recherche et la
thématique sur laquelle j'envisage d'encadrer une thèse à brève
échéance.

L'analyse multi-sonde des amas de galaxies pour la cosmologie est
aussi le projet qui a motivé ma participation à la mission satellite
\emph{Euclid}. Ce satellite de l'ESA, embarquant un imageur optique et un
spectro-imageur dans l'optique et le proche infrarouge, et dont le
lancement est programmé en juin 2022, mesurera des centaines de
milliers d'amas de galaxie grâce à la détection de leurs galaxies
membres. Forte de l'apport de NIKA2 sur les amas de galaxies, je
souhaite contribuer à la mesure et à l'exploitation cosmologique des
amas de galaxies dans \emph{Euclid} à moyen terme. Dans une perspective
encore plus large, une connaissance approfondie à la fois du CMB et
des grands relevés optiques sera un atout fort pour contribuer aux
développements futurs en cosmologie, qui incluront nécessairement des
études croisées entre sondes cosmologiques.     

Pour finir, en plus de porter un objectif scientifique enthousiasmant,
la collaboration NIKA2 m'a rapidement confiée des responsabilités
importantes. J'ai été nommée responsable du \emph{commissioning} de
NIKA2 à l'été 2016, je partage également la responsabilité du \emph{Large
Program} SZ de NIKA2 avec Frédéric Mayet et préside le bureau éditorial
de NIKA2. Je consacre donc l'essentiel de ce manuscrit à l'expérience
NIKA2, dans laquelle j'ai récemment dirigé des recherches et qui
forme le point de départ autour duquel s'articule mon projet de
recherche.


\pagenumbering{arabic}


\chapter*{Introduction}
\input{Introduction_v2.tex}



%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%
%
%     PARTIE I: PLANCK
%
%     7 pages maxi
%
%
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
%\input{Planck_CMBLensing.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%
%
%     PARTIE II: NIKA2 Calib&Perf'
%
%     30 pages
%
%
%
%----------------------------------------------------------------------------------------

\part{Calibration et Performances de NIKA2}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{La caméra NIKA2 au télescope de 30 mètres de l'IRAM}
\label{chap:nika2iram}
\input{NIKA2_IRAM.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Calibration et Performances}
\label{chap:calib_perf}
\input{NIKA2_Calib_Perf.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Résumé des performances}
\label{chap:nika2_resume}
\input{NIKA2_resume.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%
%
%     PARTIE III: Cosmologie avec les amas
%
%     10 pages
%
%
%
%----------------------------------------------------------------------------------------

\part{Cosmologie avec les amas de galaxies dans NIKA2}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   COSMO AVEC LES AMAS
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Cosmologie avec les amas de galaxies}
\label{se:cosmo_general}
\input{Cosmo_general.tex}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   NIKA2
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Le programme cosmologique de NIKA2}
\label{se:cosmo_NIKA2}
\input{Cosmo_NIKA2.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%
%   EUCLID
%
%----------------------------------------------------------------------------------------
%\chapter{Cosmologie avec les amas de galaxies dans \emph{Euclid}}
%\label{se:cosmo_euclid}
%\input{Cosmo_Euclid.tex}
%\chapter*{Conclusion et perspectives dans l'expérience \emph{Euclid}}
\chapter*{Conclusion}
\label{se:conclu}
\input{Conclusion.tex}

%\appendix
%%\section{Supervision d'étudiants}
%%\section{Publications principales}
%%\input{do_not_forget}

%\bibliographystyle{myplainnat}
\bibliographystyle{bibtex/aa}
\bibliography{bibtex/NIKA2_biblio}

\end{document}



















