%\chapter*{Introduction}


\emph{Le Cadre théorique.} La cosmologie a vu émerger un modèle
cohérent et efficace pour décrire essentiellement toutes les
observations cosmologiques, tout en laissant de larges zones d'ombre
quant à son interprétation théorique. Ce \emph{modèle
standard de la cosmologie} est fondé sur le paradigme de perturbations
primordiales gaussiennes, adiabatiques et quasi-invariantes d'échelle
générées à l'issue d'une phase d'inflation et croissant par
instabilité gravitationnelle dans un Univers spacialement plat et en
expansion pour former les grandes structures de l'Univers. Son contenu
en énergie est dominé par l'\emph{énergie noire}, de nature encore
inconnue mais compatible avec une constante cosmologique $\Lambda$, tandis
que la matière existe principalement sous la forme de
\emph{matière noire froide} (CDM) -- la forme de matière telle qu'elle
est décrite par le modèle standard de la physique des particules ne
constituant que quelques pourcents du contenu
total~\citep[pour des mesures récentes,
voir \emph{e.g}][]{Planck2018_cosmo, BOSS2017, eBOSS2019, DES2019,
SNLS2014, PANSTARR2018}. L'Univers est également empli d'un fond de
neutrinos qui, en se basant sur les indications d'une
masse non-nulle fournies par les expériences en laboratoire,
contribue pour une petite fraction (quelques dixièmes de pourcent pour
la masse minimale permise $\Sigma m_\nu = 0.06\,\rm{eV}$) à
la densité de matière sombre~\citep[voir pour une
revue][]{Lesgourgues2006, Lesgourgues_Book}. C'est le modèle
$\Lambda$CDM le plus simple, qui aujourd'hui suffit pour décrire les
données cosmologiques.\\

\emph{Le modèle cosmologique actuel.} Ce résultat a récemment été
confirmé dans l'analyse cosmologique finale
de \emph{Planck}~\citep{Planck2018_cosmo}. Ce satellite de l'agence
spatiale européenne (ESA) a observé cinq fois l'ensemble du ciel entre
2009 et 2013 avec une résolution angulaire allant jusqu'à cinq minutes
d'arc et dans neuf bandes de fréquence centrées entre 30\,GHz à
857\,GHz~\reference{??} pour cartographier les anisotropies de la
température du CMB et de la polarisation. Ainsi depuis les premiers
résultats cosmologiques basés sur deux observations complètes du ciel
en température en 2013~\reference{cosmo2013} jusqu'aux plus récents
résultats utilisant l'ensemble de la mission en
2015~\reference{cosmo2015} et incluant les plus grandes échelles
angulaires en polarisation en 2018~\reference{cosmo2018}, le modèle
cosmologique $\Lambda$CDM le plus simple, déterminé par six
paramètres, fournit la meilleure description des données CMB seules ou
en combinaison avec d'autres sondes cosmologiques, comparée à des
modèles étendus. Ces six paramètres fixent le contenu (les densités
physiques de CDM et baryons), les conditions initiales (l'amplitude et
l'indice spectral du spectre de puissance des perturbations de densité
primordiales), la géometrie (l'échelle angulaire de l'horizon du son
au moment du découplage) et l'époque de la réionisation de l'Univers. 

Les extensions à ce modèle sont fortement contraintes en combinant
plusieurs sondes cosmologiques sensibles aux conditions initiales, à
la géométrie et à la croissance des structures. 
Une approche puissante consiste à combiner les données du CMB avec des mesures des
oscillations acoustiques des baryons (BAO). L'échelle angulaire des
oscillations acoustiques, qui ont eu lieu dans
le plasma primordial après l'égalité matière-radiation, est mesurée à
la fois à la surface de dernière diffusion (CMB) et imprimée dans la
distribution de matière de l'univers plus récent (BAO), brisant la
dégénerescence géométrique. Combinant les
données CMB de \emph{Planck} et les BAO mesurées dans les données
complètes du Baryon Oscillation Spectroscopic Survey (BOSS) de
SDSS-III, la platitude de l'Univers est confirmée à quelques pour
mille~\citep{BOSS2017, Planck2018_cosmo}. Tandis qu'en
combinant le CMB avec les mesures de luminosité des supernovae de type
Ia (SNIa), qui sont des sondes de l'évolution de l'expansion de
l'univers, une énergie noire en accord avec une constante cosmologique
est confirmée avec une équation d'état égale à l'unité à quelques pour
mille près~\citep{SNLS2014, PANSTARR2018, Planck2018_cosmo}.
Finalement, dans le secteur des neutrinos, le nombre
d'espèces relativistes (e.g. neutrinos) présentes bien avant la
recombinaison est compatible avec trois, défavorisant l'hypothèse de
l'existence d'une espèce de neutrinos stériles comme invoquée pour expliquer
l'anomalie dans les mesures d'oscillation de neutrinos en provenance
de réacteur~\citep{LSND2001, STEREO2019}, et l'échelle absolue de masse des
neutrinos est inférieure à 0.12\,eV (95\%), très proche de la limite
la plus favorable permise par les mesures d'oscillation des neutrinos
(hiérarchie de masse inversée).\\


\emph{Les perspectives.}
Ce paysage est susceptible de radicalement changer dans la décennie
2020 avec l'avènement de grands projets dédié à la cosmologie,
promettant un progrès spectaculaire des sondes cosmologiques les plus
à même de questionner le modèle cosmologique actuel. 

LSST , Euclid, SKA, Athena, CMB-S4

Ces programmes vont pouvoir mesurer l'échelle absolue de la masse des
neutrinos, aussi petite soit-elle; tester les propriétés de l'énergie
noire afin d'en comprendre la nature; contraindre des extensions à la
Relativité Générale; rechercher la présence de nouvelles particules.

Les tensions entre sondes de l'univers primordial (CMB) et sonde de
l'univers plus évolué (LSS) révelés dans les resultats de Planck sont
peut-etre les premisses d'une déviation au modele $\Lambda$CDM de
base. H0 DES. $A_{lens}$. l'accord entre CMB et amas de galaxie au prix
d'hypothèses sur la relation entre l'observable des amas et la
masse que l'on détaillera Sect.~\ref{}.

Les amas de galaxies en tant que sonde cosmologique aura un rôle de
premier plan à jouer dans ce programme. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\emph{Cosmologie avec les amas de galaxies}
Les amas de galaxies, qui forment le stade le plus évolué
de la formation hiérarchique des structures de l’Univers, constituent
une sonde cosmologique complète, permettant d’accéder à toute l’histoire de
l’Univers~\reference{Allen2011}. Ils contiennent toute l’information
cosmologique depuis les conditions initiales qui prévalaient dans
l’univers primordial, jusqu’à son évolution plus récente dominée par
l’énergie noire. Ils sont particulièrement sensibles au facteur de
croissance des structures et à tout ce qui peut l’affecter, tel l'énergie
noire, les propriétés des neutrinos, une modification de la Relativité
Générale~\citep{Haiman2001, Wang2005, Bolliet2019, Mohr2003,
Hagstotz2019}.
%Combinées avec une sonde de l’univers primordial, tel le CMB, elles
%vont permettre de contraindre les extensions du modèle ΛCDM standard
%qui affectent la croissance des structures, dans le secteur des
%neutrinos (Wang et al. 2005; Bolliet et al. 2019), de l’énergie noire
%(Haiman et al. 2001) ou des modifications de la gravité (Mohr et
%al. 2003; Hagstotz et al. 2019).
L’information cosmologique est principalement extraite par comptage
des amas en fonction de leur masse et de leur redshift. Mais aussi,
dans le contexte des futurs grands rélévés cosmologiques, l’étude des
corrélations de leur distribution spatiale (\emph{clustering}) est une
approche à vocation à se développer.
Comme précédemment évoqué, les amas sont le lieu d’une physique baryonique
complexe, qu’il convient de bien comprendre pour une exploitation
précise en Cosmologie, et qui les rend observables dans une vaste
gamme de fréquence, dans les domaines radio, millimétrique, X, optique
et infrarouge, en plus de leurs effets purement gravitationnels (effets de
lentille). A son tour, cette propriété permet de déployer les
approches multi-longueur d’onde, multi-sondes qui seront nécessaires
aux futurs grands relevés de galaxies pour la calibration en masse des
amas à plus hauts redshifts.




A moyen terme, le futur des grands relevés de galaxies s'incarne dans
deux projets phares, le \emph{Large Synoptique Survey Telescope}
(LSST) au sol~\reference{LSST} et le satellite de
l'ESA \emph{Euclid}~\reference{euclid}. [DESI, WFIRST, KIDS ?]. 

CMB-S4

PROGRESSER SUR LES EFFETS SYSTEMATIQUES

L’interprétation favorisée à ce jour pour cette tension est un effet
systématique entâchant l’exploitation des amas de galaxie en tant que
sonde cosmologique, et qui serait lié à l’incertitude sur la relation
entre l’observable et la masse totale des amas. Une meilleure
caractérisation de cette relation, et plus généralement une meilleure
connaissance des phénomènes physiques complexes mis en jeu dans le
milieu intra-amas, est nécessaire pour leur exploitation en cosmologie. 
Il s’agit en sus, de repérer d’éventuels effets d’évolution, qui
biaiseraient de manière subtantielle les amas à plus haut redshift,
puisque les relations masse-observable sont calibrées sur des amas
proches. Ce programme nécessite une résolution angulaire bien
meilleure que celle de \emph{Planck}, ou même que celle des
expériences au sol sus-citées, de résolution angulaire de l'ordre de
la minute d'arc. Une étude détaillée du milieu intra-amas à haut
redshift nécessite des expériences capables de cartographier un grand
champ de vue avec une résolution angulaire bien meilleure que la
minute d'arc~\reference{Tony2019}. C’est là, l’un des programmes
cosmologiques phare de l’expérience NIKA2, qui permettra la
cartographie d’un échantillon représentatif des amas de galaxies
détectés par \emph{Planck} et ACT, avec l’objectif d’améliorer les
résultats cosmologiques fondés sur ses sondes.\\



\emph{L'expérience NIKA2.} NIKA2 est une expérience installée au
télescope de 30 mètres de l'Institut de RadioAstronomie Millimétrique
(IRAM) capable d'observer un champ de vue de 6,5 minutes d'arc, avec
une résolution angulaire de l'ordre de la dizaine de secondes d'arc,
simultanément dans deux bandes de fréquence centrées à 150 et
260\,GHz et sensible à la polarisation dans le canal à
260\,GHz~\reference{Adam2018}. Une de ses particularités est
d'utiliser une technologie de détection alternative aux bolomètres qui
équipent habituellement les expériences CMB. NIKA2 comprend 2\,900
détecteurs à inductance cinétiques ou KID (\emph{kinetic inductance
detectors}), qui sont des résonateurs
superconducteurs~\reference{??}. Après la première lumière de NIKA2 au
télescope de 30-m de l'IRAM en octobre 2015 avec une électronique de
lecture encore incomplète, la phase de mise en service
(\emph{commissioning}) dans la configuration instrumentale finale a
débuté en janvier 2017. Elle s'est achevée en avril 2017 après une
phase de vérification scientifique probante. NIKA2 est ouverte à la
communauté scientifique depuis octobre 2017 et restera un instrument à
demeure du télescope de 30-m de l'IRAM pour au moins les dix
prochaines années. En sus de la cartographie haute-résolution des amas
de galaxies via l'effet SZ, NIKA2 fournira des observations sans
précédent, aussi bien à l'échelle des systèmes planétaires que des
grandes structures de l'univers, d'intérêt crucial en astrophysique et
cosmologie. NIKA2 constitue aussi une prouesse technologique et
instrumentale. La calibration des données issues de plusieurs milliers
de KID opérant dans le domaine millimétrique est une première
mondiale. Les méthodes observationnelles et de traitement de données
développées pour la calibration de NIKA2 et l'évaluation de ses
performances sont décrites dans \reference{Perotto2019}. Une partie
significative de ce manuscrit est consacrée aux méthodes et résultats
du \emph{commissioning} de NIKA2, dont j'ai eu la responsabilité.\\ 




%\emph{Les expériences CMB au sol.} En parallèle, les dix dernières
%années ont vu l'avènement d'expériences CMB au sol accroissant leur
%sensibilité en multipliant le nombre de détecteurs jusqu'à atteindre
%plusieurs dizaines de milliers, et utilisant de grands télescopes pour
%atteindre des résolutions angulaires de l'ordre de la minute d'arc~\reference{Keck
%  Array, SPT, ACT, POLARBEAR} ou de la dizaine de secondes
%d'arc~\reference{NIKA2}. En plus des anisotropies primaires du CMB,
%ces expériences exploitent au mieux les anisotropies secondaires, les
%empreintes laissées par la matière sur le CMB bien après le découplage
%via divers processus physiques~\reference{Aghanim}. Via l'effet
%Sunyaev-Zel'dovich thermique (tSZ)~\reference{SZ70}, plusieurs
%expériences sol ont produit des catalogues d'amas de
%galaxies~\reference{SPT-SZ, ACT}. Cet effet décrit la distortion
%spectrale due à la diffusion Compton inverse des photons du CMB sur le
%plasma chaud ionisé présent en particulier au sein des amas de
%galaxies~\reference{revue?}. Par ailleurs, la première mesure du
%potentiel gravitationnel intégré le long de la ligne de visée $\phi$,
%reconstruit via l'effet de lentille gravitationnelle sur le CMB, est
%publiée en 2013 par une équipe du \emph{South Pole
%Telescope}~\reference{SPT2013}. Cette première mesure sera améliorée en
%utilisant la reconstruction de l'effet de lentille sur la polarisation
%du CMB~\reference{SPTpol}, et complètée par les mesures issues d'autres
%expériences~\reference{ACT, ACTpol, Polarbear}. Finalement, les expériences
%sol (ou embarquées en ballon) exploitent leur complémentarité pour
%mesurer efficacement la polarisation. Des expériences visant une très
%haute sensibilité pour une résolution angulaire relativement faible,
%qui ciblent une détection du mode B primordial de polarisation, telles
%BICEP, sont complétées par des expériences à plus haute résolution
%angulaire, telles Keck Array, assurant une mesure des émissions
%astrophysiques d'avant-plan et de l'effet de lentille
%gravitationnelle. Cette stratégie est généralisée dans la convergence
%des développements instrumentaux au sol (et en ballon) dans la
%méta-collaboration S4~\reference{S4}, engagée dans la course à la
%détection du mode B primordial, qui ouvrirait une fenêtre unique sur
%la physique de la phase d'inflation cosmique. Les meilleures
%contraintes actuelles sur les modes B primordiaux, paramétrées par le
%rapport entre l'amplitude du spectre de puissance des modes
%tensorielles et scalaires des perturbations primordiales à une échelle
%angulaire pivot $k = 0.002\,\rm{Mpc}^{-1}$, sont $r_{0.002} < 0.07$,
%obtenues dans une étude conjointe des données de \emph{Planck},
%BICEP2, Keck Array en combinaison avec les
%BAO~\reference{Planck2018}. Pour la mesure des modes B primordiaux,
%qui constitue l'objectif scientifique principal de nombre de futurs projets
%expérimentaux ambitieux (par ex. LiteBIRD), l'effet de lentille sur le
%CMB est une thématique centrale. Une mesure précise du mode B induit
%par effet de lentille, qui domine le mode B primordial sauf aux plus
%grandes échelles angulaires, est cruciale.\\

%\emph{L'effet SZ à haute résolution angulaire.} L'un des résultats les plus
%intriguants de \emph{Planck} est le désaccord, ou la \og tension \fg
%pour utiliser le terme préféré par la collaboration \emph{Planck},
%entre le modèle cosmologique favorisé par le CMB et celui favorisé
%par les amas de galaxies sélectionnés via l'effet
%tSZ~\reference{cosmo2015, cosmo2018}. Cette tension est observée aussi
%bien lorsque le modèle est dérivé du comptage des amas du
%catalogue \emph{Planck}~\reference{SZ2015, SZ2018}, que lorsqu'il est 
%contraint avec le spectre de puissance et les corrélations d'ordre
%supérieure de la carte du paramètre de Compton produite
%par \emph{Planck}~\reference{ymap2015}. Ces contraintes sont également
%confirmées par les étude du comptage des amas des catalogues produits
%par ACT~\reference{ACT-SZ} et SPT~\reference{SPT-SZ}. En outre, la
%ré-interprétation des résultats cosmologiques dans le cadre
%d’extension au modèle $\Lambda$CDM minimal
%ne parvient à réconcilier les deux mesures (CMB primaire et effet SZ)
%qu’au prix d’accroître les incohérences avec d’autres sondes cosmologiques~\reference{??}.


%A moyen terme, le futur des grands relevés de galaxies s'incarne dans
%deux projets phares, le \emph{Large Synoptique Survey Telescope}
%(LSST) au sol~\reference{LSST} et le satellite de
%l'ESA \emph{Euclid}~\reference{euclid}. [DESI, WFIRST, KIDS ?]. J'ai
%rejoint le consortium \emph{Euclid} en 2016 avec pour projet de
%participer à l'exploitation des amas de galaxies en cosmologie.\\


Ce manuscrit s'articule en deux grandes parties. La première est
consacrée à la mise en service de l'expérience NIKA2 et à l'évaluation
de ses performances au télescope de 30 mètres de l'IRAM. Cette partie,
la plus étoffée, décrit mes travaux de recherche en tant que
responsable du \emph{commissioning} de NIKA2 depuis 2016, qui se sont
récemment concrétisés par la livraison de l'instrument à l'IRAM et la
publication de référence des performances. On y trouvera une rapide
présentation de l'expérience NIKA2, une description de la procédure
développée pour la calibration, ainsi que la méthodologie et les
résultats de l'évaluation des performances.
La deuxième partie est consacrée aux développements les plus récents
de mon activité de recherche dans NIKA2 et à mes projets à court et
moyen termes autour de la cosmologie avec les amas de galaxies. Elle
s'ouvre sur une introduction à cette thématique riche, puis développe
le programme cosmologique de NIKA2 à partir de l'échantillon d'amas de
galaxies observés via l'effet SZ. J'y souligne aussi les synergies avec
d'autres sondes des amas de galaxies, en particulier le rayonnement
X. Les projets à courts termes qui y sont décrits pourraient faire
l'objet d'un sujet de thèse à brève échéance. Des projets plus
prospectifs et des perspectives d'extensions du programme amas de
galaxies de NIKA2 à plus long terme sont également
discutés. La conclusion synthétise ces travaux et projets dans NIKA2
et offre des perspectives pour la cosmologie avec les amas de galaxies
dans l'expérience \emph{Euclid}.  


%Dans un deuxième
%volet, je présente l'expérience \emph{Euclid} et la préparation à
%l'exploitation des amas de galaxies pour la cosmologie. 



